\documentclass[master=cws,masteroption=ai]{kulemt}
\input{texabbrev}
\setup{title={Parallelle Hyperheuristieken},
  author={Willem~Van~Onsem},
  promotor={Prof.\,dr.\ Bart~Demoen},
  assessor={Prof.\,dr.\,ir.\, Maurice~Bruynooghe\and Ir.\ Marko van Dooren},%Ir.\,W. Eetveel\and W. Eetrest
  assistant={Prof.\,dr.\ Bart~Demoen}}%Ir.\ A.~Assistent \and D.~Vriend}
% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard,
  translatedtitle={Parallel Hyper-heuristics},
  udc=681.3,
  shortabstract={
  Hyperheuristieken zijn een familie van algoritmen die een optimalisatieprobleem benaderend oplossen met behulp van Monte-Carlo simulaties. Op basis van een set transitiefuncties manipuleert het algoritme op een probleemonafhankelijke manier een oplossing tot deze van acceptabele kwaliteit is.\\
  Voor complexe optimalisatieproblemen vereist dit mechanisme veel rekentijd. Door het algoritme op verschillende processoren uit te voeren kunnen we deze rekentijd reduceren. Hiervoor stellen een systeem genaamd \emph{ParHyFlex} voor. Het systeem ondersteund de implementatie van parallelle hyperheuristieken met behulp van verschillende concepten. Tussentijdse oplossingen worden uitgewisseld om zodat sterke eigenschappen van verschillende oplossingen kunnen worden gecombineerd. Daarnaast zal het systeem op basis van eerder beschouwde tussentijdse oplossingen ervaring opdoen over welke eigenschappen tot goede oplossingen leiden. Deze ervaring wordt met behulp van \emph{afdwingbare beperkingen} omgezet in een zoekruimte: een subset van de mogelijke configuraties die waarschijnlijk tot sterke oplossingen kan komen. Het systeem probeert te voorkomen dat te veel processoren op termijn in hetzelfde gebied naar oplossingen zoeken.\\Een concrete hyperheuristiek is \emph{AdapHH} van Mustafa M\i{}s\i{}r. In dit werk wordt een parallelle variant, \emph{ParAdapHH}, uitgewerkt om de effectiviteit van het systeem te testen. Op basis van \prbm{Max-3Sat} en \prbm{Finite Domain Constraint Optimisation} wordt onderzocht wat de effectiviteit is van de verschillende componenten in \emph{ParHyFlex}.}}%Hier komt een heel bondig abstract van hooguit 500 woorden. \LaTeX\ commando's mogen hier gebruikt worden. Blanco lijnen (of het commando \texttt{\string\pa r}) zijn wel niet toegelaten! \endgraf
\input{header}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je de kaft wil afdrukken
%\setup{coverpageonly}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je enkel de eerste pagina's wil
% afdrukken en de rest bv. via Word aanmaken.
%\setup{frontpagesonly}

% Kies de fonts voor de gewone tekst, bv. Latin Modern
\setup{font=lm}

% Hier kun je dan nog andere pakketten laden of eigen definities voorzien

% Tenslotte wordt hyperref gebruikt voor pdf bestanden.
% Dit mag verwijderd worden voor de af te drukken versie.
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false]{hyperref}

%%%%%%%
% Om wat tekst te genereren wordt hier het lipsum pakket gebruikt.
% Bij een echte masterproef heb je dit natuurlijk nooit nodig!
%%%%%%%

% \IfFileExists{lipsum.sty}%
%  {\usepackage{lipsum}\setlipsumdefault{11-13}}%
%  {\newcommand{\lipsum}[1][11-13]{\par Hier komt wat tekst: lipsum ##1.\par}}

%\includeonly{hfdst-n}
\begin{document}

\begin{preface}
% \chapterquote{Begegnet uns jemand, der uns Dank schuldig ist, gleich f\"alt uns ein. Wie oft k\"onnen wir jemand begegnen, dem wir Dank schuldig sind, ohne daran zu denken.}{Johann Wolfgang von Goethe}
%   Bij deze wenst de auteur van dit werk iedereen te bedanken die dit jaar aan hem gedacht heeft of op enige manier -- rechtstreeks of onrechtstreeks -- heeft bijgedragen tot deze thesis.
%   \paragraph{}
%   In de eerste plaats gaat deze dank naar de promotor, prof. Demoen, de .
%   \paragraph{}
%   Ook de familieleden heeft de auteur gesteund. Dit uit zich in het ondersteunen van wetenschappelijk interesse en het sponsoren van deze masteropleiding. Bovendien hebben ze er de auteur aan herinnert dat een mens van tijd tot tijd ook nog moet slapen en eten.
%   \paragraph{}
%   De auteur wenst enkele vrienden speciaal te bedanken voor mentale steun en interessante conversaties tijdens het academiejaar (in alfabetische volgorde): \nohyphens{Frederik Lavigne, Ingmar Dasseville, Jeroen Vaelen, Karel Moens, Katie Pauwelyn, Nicolas Callens, Ruben Crevits, Ruben Lapauw en Tom Lebacq}.
%   \paragraph{}
%   Tot slot zijn er de studenten computerwetenschappen die (hopelijk) in 2014 zullen afstuderen. Omdat het schrijven van een masterthesis en het vervolledigen van een cursus \emph{Digitale Elektronica en Processoren} niet te combineren bleek, zal deze groep nog niet kunnen werken met een afgewerkte cursus. Desalniettemin bracht een significant deel de moed op om errata te melden waardoor de cursus deze vakantie waarschijnlijk sneller zal afgewerkt worden.
\end{preface}

\input{abstractlist}

% Nu begint de eigenlijke tekst
\mainmatter

\input{hfdst}

% Indien er bijlagen zijn:
\appendixpage*          % indien gewenst
\appendix
\input{app}

\backmatter
% Na de bijlagen plaatst men nog de bibliografie.
% Je kan de  standaard "abbrv" bibliografiestijl vervangen door een andere.
\begin{multicols}{2}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{referenties}
\end{multicols}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: